[{
  "pic":"0",
  "category":"3",
  "question_type":"3",
  "no":"1",
  "question": "近日，香港第六份免費報紙《爽報》正式出版了。每日早上，不少長者會在派發報紙的地點排隊，等候領取免費報紙。(a)寫出稀少性和短缺的定義。(b)在這個案中，稀少性和短缺的問題存在嗎？試分別解釋。",
  "question_context":"",
  "answer":"(a)稀少性指的是可用的資源不足以滿足所有人的慾望的狀況。短缺指的是當市場價格低於均衡價格時，需求量會大於供應量。(b)存在。稀少性存在因為免費報紙的數量不足以滿足所有人的慾望。當所有報紙派發完畢，遲來的人便不能獲得報紙。短缺存在是因為當價格為$0時(即低於均衡價格)，報紙的需求量大於供應量。",
  "marks":"(a)稀少性指的是可用的資源不足以滿足所有人的慾望的狀況。(1分)短缺指的是當市場價格低於均衡價格時，需求量會大於供應量。(1分)(b)存在。稀少性存在因為免費報紙的數量不足以滿足所有人的慾望。當所有報紙派發完畢，遲來的人便不能獲得報紙。(2分)短缺存在是因為當價格為$0時(即低於均衡價格)，報紙的需求量大於供應量。(2分)"
},
{
  "pic":"0",
  "category":"3",
  "question_type":"3",
  "no":"2",
  "question": "假設甲廠商最近出現資金短缺，廠商的東主決定向公眾發行股票以籌集資金。甲廠商屬於哪一種所有權形式？試舉出該類所有權形式的兩項特徵。",
  "question_context":"",
  "answer":"公眾有限公司。- 獨立法人- 有限債務責任- 企業延續性較長- 所有權和管理權分開- 利得稅稅率較獨資和合夥企業高- 成立手續較為繁複- 資金來源較廣",
  "marks":"公眾有限公司。(1分)- 獨立法人- 有限債務責任- 企業延續性較長- 所有權和管理權分開- 利得稅稅率較獨資和合夥企業高- 成立手續較為繁複- 資金來源較廣(最高2分)"
},
{
  "pic":"1",
  "category":"3",
  "question_type":"3",
  "no":"3",
  "question": "下表顯示某工廠的投入―產出關係。寫出邊際回報遞減定律，並解釋上表數據可否說明該定律。",
  "question_context":"",
  "answer":"邊際回報遞減定律是指，當可變生產要素的數量不斷增加，但固定生產要素的數量維持不變時，在其他因素不變的情況下，邊際產量最終會下跌。上表數據可說明這定律。當勞力由3單位上升至4單位時，邊際產量由360單位減少至340單位。",
  "marks":"邊際回報遞減定律是指，當可變生產要素的數量不斷增加，但固定生產要素的數量維持不變時，在其他因素不變的情況下，邊際產量最終會下跌。(3分)上表數據可說明這定律。當勞力由3單位上升至4單位時，邊際產量由360單位減少至340單位。(3分)"
},
{
  "pic":"0",
  "category":"3",
  "question_type":"3",
  "no":"4",
  "question": "(a)甚麼是界外損害？(b)黃先生一家住在一間二十四小時營業的餐廳附近。黃先生投訴他與家人常在深夜時嗅到燒焦的氣味。但是，餐廳沒有就此情況作出任何改變。解釋界外損害有否在這個案中出現。",
  "question_context":"",
  "answer":"(a)當個人的行動帶給他人額外的成本或負擔，卻沒有給予任何補償時，界外損害便出現。(b)有。燒焦的氣味影響到黃先生與家人的生活，並損害了他們的健康，但餐廳並沒有對他們作出任何的補償，所以界外損害是存在的。",
  "marks":"(a)當個人的行動帶給他人額外的成本或負擔，卻沒有給予任何補償時，界外損害便出現。(2分)(b)有。燒焦的氣味影響到黃先生與家人的生活，並損害了他們的健康，但餐廳並沒有對他們作出任何的補償，所以界外損害是存在的。(3分)"
},
{
  "pic":"1",
  "category":"3",
  "question_type":"3",
  "no":"5",
  "question": "以下是某銀行系統的資產負債表。假設公眾並沒有持有現金，而銀行系統持有$600的超額儲備。(a)計算該銀行系統的法定儲備比率。(b)達明把$20現金存入銀行系統，該筆錢是從海外而來。假設所有超額儲備都被借出。(i)該銀行系統總存款的最大可能值是多少？(ii)完成存款創造過程後，計算並解釋貨幣供應的改變金額。",
  "question_context":"",
  "answer":"(a)法定儲備比率 = ($2,200 – $600) / $8,000 = 20%(b)(i)總存款的最大可能值 = $2,220 / 20% = $11,100(ii)貨幣供應的改變 = 市面流通的現金的改變 + 銀行存款的改變市面流通的現金沒有改變。銀行存款增加($11,100 – $8,000) = $3,100。因此，貨幣供應會增加$3,100。",
  "marks":"(a)法定儲備比率=($2,200–$600)/$8,000=20%(2分)(b)(i)總存款的最大可能值=$2,220/20%=$11,100(2分)(ii)貨幣供應的改變=市面流通的現金的改變+銀行存款的改變市面流通的現金沒有改變。銀行存款增加($11,100–$8,000)=$3,100。因此，貨幣供應會增加$3,100。(3分)"
},
{
  "pic":"0",
  "category":"3",
  "question_type":"3",
  "no":"6",
  "question": "在甲經濟，無論收入水平是多少，所有受聘的人均需繳納相同金額的薪俸稅。(a)解釋上述稅制是累進、比例還是累退的。(b)解釋上述稅制如何影響甲經濟的收入分配。",
  "question_context":"",
  "answer":"(a)上述稅制是累退的。因為隨着收入增加，要繳納的稅款佔收入的比例下降。(b)由於稅款佔低收入人士收入的比例較高，收入分配變得更不平均。",
  "marks":"(a)上述稅制是累退的。(1分)因為隨着收入增加，要繳納的稅款佔收入的比例下降。(2分)(b)由於稅款佔低收入人士收入的比例較高，收入分配變得更不平均。(2分)"
},
{
  "pic":"1",
  "category":"3",
  "question_type":"3",
  "no":"7",
  "question": "下表顯示甲、乙兩國生產1單位毛巾和1單位可樂所需的投入。(a)試解釋哪個國家在生產毛巾方面擁有(i)絕對優勢。(ii)比較優勢。(b)假設兩國進行貿易，1單位毛巾的貿易比率是1.5單位可樂。計算甲國每出口一單位物品的貿易獲益。(c)試舉出兩項會導致一國的貿易獲益下降的因素。",
  "question_context":"",
  "answer":"(a)(i)甲國在生產毛巾方面擁有絕對優勢，因為甲國生產1單位毛巾所需的資源比乙國少。(ii)甲國在生產毛巾方面擁有比較優勢，因為甲國生產1單位毛巾的機會成本比乙國低。(b)甲國會出口毛巾。每出口1單位毛巾的貿易獲益是(1.5 – 0.5)單位可樂 = 1單位可樂。(c)會導致一國的貿易獲益下降的因素包括︰- 運輸成本- 與政治不穩及戰爭有關的成本- 任何合理答案",
  "marks":"(a)(i)甲國在生產毛巾方面擁有絕對優勢，因為甲國生產1單位毛巾所需的資源比乙國少。(3分)(ii)甲國在生產毛巾方面擁有比較優勢，因為甲國生產1單位毛巾的機會成本比乙國低。(3分)(b)甲國會出口毛巾。每出口1單位毛巾的貿易獲益是(1.5 – 0.5)單位可樂 = 1單位可樂。(2分)(c)會導致一國的貿易獲益下降的因素包括︰- 運輸成本- 與政治不穩及戰爭有關的成本- 任何合理答案(最高2分)"
},
{
  "pic":"0",
  "category":"3",
  "question_type":"3",
  "no":"8",
  "question": "國民收入會計方程式是Y = C + I + G + NX，其中Y、C、I、G及NX分別代表國民收入、消費、投資、政府支出及淨出口。假設某開放型經濟有預算赤字。(a)將私人儲蓄和公共儲蓄的和定義為SP + SG = Y – C – G，其中SP 及SG分別代表私人儲蓄及公共儲蓄。顯示SP + SG = NX + I。(b)假設單方轉移和要素收入淨值是零。若經常帳錄得盈餘，試解釋(i)貿易平衡會錄得盈餘還是赤字。(ii)私人儲蓄會是正數還是負數。",
  "question_context":"",
  "answer":"(a)已知Y = C + I + G + NXSP + SG = Y – C – G因此，SP + SG = I + NX(b)(i)由於NX紀錄在國際收支平衡表的經常帳中，SP + SG – I = NX = CA。若經常帳錄得盈餘，NX會是正數，代表經濟出現貿易盈餘。(ii)已知SP + SG = I + NX = CA若經常帳錄得盈餘，表示私人儲蓄高於預算赤字。私人儲蓄會是正數。",
  "marks":"(a)已知Y=C+I+G+NX SP+SG=Y–C–G 因此，SP+SG=I+NX(2分)(b)(i)由於NX紀錄在國際收支平衡表的經常帳中，SP+SG–I=NX=CA。若經常帳錄得盈餘，NX會是正數，代表經濟出現貿易盈餘。(3分)(ii)已知SP+SG=I+NX=CA 若經常帳錄得盈餘，表示私人儲蓄高於預算赤字。私人儲蓄會是正數。(3分)"
},
{
  "pic":"1",
  "category":"3",
  "question_type":"3",
  "no":"9",
  "question": "假設為鼓勵咖啡豆的生產，巴西政府向咖啡豆農場提供從量補貼。(a)以圖輔助，解釋從量補貼對咖啡豆在巴西的價格和交易量的影響。(b)以圖輔助，解釋從量補貼對咖啡機在巴西的價格和交易量的影響。(c)某些經濟學者認為提供從量補貼會導致福利損失。相對於提供從量補貼，政府更應該考慮能提高平均勞工生產力的措施。(i)以圖輔助，解釋為何提供從量補貼會導致低效率，同時在圖中顯示消費者盈餘和生產者盈餘的轉變。(ii)列舉兩項可提高平均勞工生產力的措施。",
  "question_context":"",
  "answer":"(a)從量補貼令咖啡豆在巴西的供應增加。供應曲線由S0移至S1。咖啡豆的價格由P0下降至P1，而交易量由Q0上升至Q1。(b)咖啡豆和咖啡機屬於輔助品。從量補貼令咖啡豆的價格下降，咖啡機的需求因而上升。需求曲線會由D0移至D1。咖啡機的價格會由P0上升至P1，而交易量會由Q0上升至Q1。(c)(i)當總社會盈餘沒有達到最大，便導致低效率。提供從量補貼後，價格下降令消費者盈餘增加。另一方面，生產者盈餘上升，因為生產者所收取的總價格上升。可是，有部分政府提供的補貼不論消費者或生產者都未能獲取，這是補貼帶來的淨損失。(ii)可提高平均勞工生產力的措施包括︰- 提供更多教育和培訓- 改善工作環境- 較好的待遇和福利- 增加生產者物品的數量和質量- 改善勞工的組織- 任何合理答案",
  "marks":"(a)從量補貼令咖啡豆在巴西的供應增加。供應曲線由S0移至S1。咖啡豆的價格由P0下降至P1，而交易量由Q0上升至Q1。(2分)(b)咖啡豆和咖啡機屬於輔助品。從量補貼令咖啡豆的價格下降，咖啡機的需求因而上升。需求曲線會由D0移至D1。咖啡機的價格會由P0上升至P1，而交易量會由Q0上升至Q1。(3分)(c)(i)當總社會盈餘沒有達到最大，便導致低效率。提供從量補貼後，價格下降令消費者盈餘增加。另一方面，生產者盈餘上升，因為生產者所收取的總價格上升。可是，有部分政府提供的補貼不論消費者或生產者都未能獲取，這是補貼帶來的淨損失。(4分)(c)(ii)可提高平均勞工生產力的措施包括︰-提供更多教育和培訓-改善工作環境-較好的待遇和福利-增加生產者物品的數量和質量-改善勞工的組織-任何合理答案(最高2分)"
},
{
  "pic":"1",
  "category":"3",
  "question_type":"3",
  "no":"10",
  "question": "作為香港最大的顧主之一，一間著名的本地銀行宣佈裁減數千個本地的職位，反映出其對環球經濟感到悲觀。人們預期部分銀行會跟隨該銀行，減少聘用人手。(a)假設該銀行的管理層發現，生產規模下降後，生產的平均成本下降了。哪個經濟學概念可用以解釋生產規模下降前的現象？試舉出兩個此現象出現的原因。(b)以圖輔助，討論對環球經濟的悲觀情緒在短期內對香港的實質國民收入和物價水平的影響。(c)人們憂慮環球經濟陷入衰退。除了失業率上升，試舉出另外兩個在衰退期間可觀察到的現象。(d)分別解釋失業對社會和對失業人士的代價各一項。",
  "question_context":"",
  "answer":"(a)當銀行縮減生產規模時，平均生產成本隨之下降，意味着該銀行在降低生產規模前，出現了(內部)規模負經濟的情況。(內部)規模負經濟出現的可能原因(連解釋)：- 溝通困難- 管理困難- 巨額行政成本- 行銷開支較高- 借款成本較高- 任何合理答案(b)當廠商對業務前景的預期比較悲觀，認為未來的銷售和利潤會降低時，便會減少對新廠房和設備的投資，投資支出便會下降，導致總需求減少。總需求曲線會向左移。在短期內，香港的實質國民收入和物價水平都會減少。或任何合理答案(c)在衰退期間可觀察到的現象包括︰- 商業信心下降- 實質本地生產總值增長率開始下降- 一般物價水平開始下降- 任何合理答案(d)對社會的影響(連解釋)︰產量下降 / 社會及政治不穩定 / 任何合理答案對失業人士的影響(連解釋)：生活水準下降 / 失去技能 / 心理問題 / 任何合理答案",
  "marks":"(a)當銀行縮減生產規模時，平均生產成本隨之下降，意味着該銀行在降低生產規模前，出現了(內部)規模負經濟的情況。(2分)(內部)規模負經濟出現的可能原因(連解釋)：- 溝通困難- 管理困難- 巨額行政成本- 行銷開支較高- 借款成本較高- 任何合理答案(最高4分)(b)當廠商對業務前景的預期比較悲觀，認為未來的銷售和利潤會降低時，便會減少對新廠房和設備的投資，投資支出便會下降，導致總需求減少。總需求曲線會向左移。(2分)在短期內，香港的實質國民收入和物價水平都會減少。(2分)或任何合理答案(4分)(c)在衰退期間可觀察到的現象包括︰- 商業信心下降- 實質本地生產總值增長率開始下降- 一般物價水平開始下降- 任何合理答案(最高2分)(d)對社會的影響(連解釋)︰產量下降 / 社會及政治不穩定 / 任何合理答案(2分)對失業人士的影響(連解釋)：生活水準下降 / 失去技能 / 心理問題 / 任何合理答案(2分)"
},
{
  "pic":"1",
  "category":"3",
  "question_type":"3",
  "no":"11",
  "question": "為了避免美國經濟出現衰退，聯邦儲備局宣佈將利率降低。(a)上述措施會如何影響美國的淨出口及國民收入？解釋你的答案。(b)美國正經歷經常帳赤字。上述措施會如何影響美國的經常帳平衡和資本及金融帳平衡？(c)在聯繫匯率制度下，上述措施會如何影響(i)到香港旅遊的美國遊客數目？(ii)內地遊客在香港以港元計算的總消費？試以圖輔助解釋。",
  "question_context":"",
  "answer":"(a)由於美元的利率下降，外國資金會由美國流出，以賺取較高的利息，導致美元貶值。美國的淨出口會上升，因為以外國貨幣計算，出口物品較以前便宜，同時以本國貨幣計算，進口物品較以前昂貴。淨出口上升會使國民收入上升。(b)上述措施會導致淨出口上升，美國的經常帳赤字會下降。由於經常帳平衡和資本及金融帳平衡的總和為零，因此美國的資本及金融帳盈餘會下降。(c)(i)在聯繫匯率制度下，港元兌美元的匯率相對穩定，不會受到上述措施所影響。因此，到香港旅遊的美國遊客數目不會受影響。(ii)在聯繫匯率制度下，美元兌人民幣貶值會導致港元兌人民幣貶值。因此，香港的物品和服務以人民幣計算的價格會下降，內地遊客會購買更多香港的物品和服務。由於香港的物品和服務以港元計算的價格維持不變，而內地遊客購買的物品和服務的數量上升，內地遊客在香港以港元計算的總消費會上升。",
  "marks":"(a)由於美元的利率下降，外國資金會由美國流出，以賺取較高的利息，導致美元貶值。美國的淨出口會上升，因為以外國貨幣計算，出口物品較以前便宜，同時以本國貨幣計算，進口物品較以前昂貴。淨出口上升會使國民收入上升。(4分)(b)上述措施會導致淨出口上升，美國的經常帳赤字會下降。(2分)由於經常帳平衡和資本及金融帳平衡的總和為零，因此美國的資本及金融帳盈餘會下降。(2分)(c)(i)在聯繫匯率制度下，港元兌美元的匯率相對穩定，不會受到上述措施所影響。因此，到香港旅遊的美國遊客數目不會受影響。(3分)(ii)在聯繫匯率制度下，美元兌人民幣貶值會導致港元兌人民幣貶值。因此，香港的物品和服務以人民幣計算的價格會下降，內地遊客會購買更多香港的物品和服務。由於香港的物品和服務以港元計算的價格維持不變，而內地遊客購買的物品和服務的數量上升，內地遊客在香港以港元計算的總消費會上升。(4分)"
},
{
  "pic":"1",
  "category":"3",
  "question_type":"3",
  "no":"12",
  "question": "某國家的住戶用水供應由兩家供應商所支配。甲供應商只在國家的東部供水，而乙供應商只在國家的西部供水。以下是兩家供應商的定價策略。(a)(i)甚麼是價格分歧？(ii)以上哪一家供應商的定價策略是價格分歧的例子？解釋你的答案。(iii)是否所有受(a)(ii)提及的價格分歧所影響的消費者的利益都會受損？解釋你的答案。(b)有人認為兩家供應商可能涉及反競爭行為，以收取較高的價格。(i)此個案可能涉及哪一類反競爭行為？試解釋兩間供應商如何能透過該種反競爭行為提高收費。(ii)舉出兩個反競爭行為的負面影響。",
  "question_context":"",
  "answer":"(a)(i)價格分歧是一種定價方式，賣家在出售同一物品或服務時，對不同的顧客收取不同的價格，而價格的分別並不是由成本不同所致.(ii)乙供應商的定價策略屬於價格分歧的例子.乙供應商實施了二級價格分歧。乙供應商根據不同的用水量收取不同的價格。最初的數量定價較高，其後的數量定價較低.(iii)不是。相對於實施劃一收費時，在二級價格分歧下，部分消費者可以支付較低的水費，這些消費者因此得益.(b)(i)兩家供應商可能涉及分配市場.分配市場是指廠商間透過協議分佔市場。由於甲供應商只在國家的東部供水，而乙供應商只在國家的西部供水，兩家供應商有可能根據不同的地區來分配市場，避免與另一家廠商在其市場區隔內直接競爭。供應商在自己的市場區隔內成為壟斷者.(ii)反競爭行為的負面影響包括︰-較高的市場價格-降低產量-消費者缺乏選擇-效率損失-低質量-缺乏創新的動機-任何合理答案",
  "marks":"(a)(i)價格分歧是一種定價方式，賣家在出售同一物品或服務時，對不同的顧客收取不同的價格，而價格的分別並不是由成本不同所致。(2分)(ii)乙供應商的定價策略屬於價格分歧的例子。(1分)乙供應商實施了二級價格分歧。乙供應商根據不同的用水量收取不同的價格。最初的數量定價較高，其後的數量定價較低。(3分)(iii)不是。相對於實施劃一收費時，在二級價格分歧下，部分消費者可以支付較低的水費，這些消費者因此得益。(4分)(b)(i)兩家供應商可能涉及分配市場。(1分)分配市場是指廠商間透過協議分佔市場。由於甲供應商只在國家的東部供水，而乙供應商只在國家的西部供水，兩家供應商有可能根據不同的地區來分配市場，避免與另一家廠商在其市場區隔內直接競爭。供應商在自己的市場區隔內成為壟斷者。(3分)(ii)反競爭行為的負面影響包括︰- 較高的市場價格- 降低產量- 消費者缺乏選擇- 效率損失- 低質量- 缺乏創新的動機- 任何合理答案(最高2分)"
},
{
  "pic":"1",
  "category":"3",
  "question_type":"3",
  "no":"13",
  "question": "參閱下圖。XX’及P點分別是甲國的生產可能曲線及沒有貿易時的生產點。在生產可能曲線上P點的斜率是2。假設貿易比率是1.25，即1單位衣服可換取1.25單位食物。(a)甲國會出口哪一種物品？解釋你的答案。(b)假設交易成本為零。計算甲國出口1單位物品的貿易獲益。(c)在上圖畫出甲國有貿易時的消費可能曲線及生產點。(d)假設職業技能訓練增加，導致甲國的人力資本的數量增加。(i)人力資本增加如何能促進甲國的經濟增長？(ii)在上圖闡明人力資本增加的影響。(iii)除了人力資本，舉出並解釋兩個影響經濟增長的因素。",
  "question_context":"",
  "answer":"(a)甲國會出口食物，因為甲國在P點生產食物的機會成本(12=0.5單位衣服)低於食物的貿易比率(11.25=0.8單位衣服). (b)甲國出口1單位食物的貿易獲益=0.8單位衣服–0.5單位衣服=0.3單位衣服 (d)(i)人力資本是指工人的知識和技能的累積，可增加工人的生產力。更多的人力資本令生產資源的質量上升，促進甲國的經濟增長. (ii)生產可能曲線會由XX’外移至YY’. (iii)影響經濟增長的因素包括︰- 實物資本：實物資本是指機器和工具等的資本物品。若每單位勞力的實物資本數量增加，產出便會增加.- 天然資源：天然資源是大自然提供的投入。一個擁有較多天然資源的國家或地區一般可以生產較多物品和服務.- 技術改變：技術改變是指新技術和新產品的發明和應用。當一個經濟體系的技術得到改進，以相同數量的資源可生產出的產品比以往多.- 任何合理答案",
  "marks":"(a)甲國會出口食物，因為甲國在P點生產食物的機會成本(12=0.5單位衣服)低於食物的貿易比率(11.25=0.8單位衣服).(3分)(b)甲國出口1單位食物的貿易獲益=0.8單位衣服–0.5單位衣服=0.3單位衣服(2分) (d)(i)人力資本是指工人的知識和技能的累積，可增加工人的生產力。更多的人力資本令生產資源的質量上升，促進甲國的經濟增長。(3分)(ii)生產可能曲線會由XX’外移至YY’。(2分)(iii)影響經濟增長的因素包括︰-實物資本：實物資本是指機器和工具等的資本物品。若每單位勞力的實物資本數量增加，產出便會增加.-天然資源：天然資源是大自然提供的投入。一個擁有較多天然資源的國家或地區一般可以生產較多物品和服務.-技術改變：技術改變是指新技術和新產品的發明和應用。當一個經濟體系的技術得到改進，以相同數量的資源可生產出的產品比以往多.-任何合理答案(最高4分)"
}
]